\documentclass[a4paper,oneside,12pt,titlepage]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{pst-all}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx} % insertion images
\DeclareGraphicsExtensions{.jpg,.mps,.pdf,.png} % Formats d’images
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}


\hypersetup{
backref=true, %permet d'ajouter des liens dans...
hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
colorlinks=true, %colorise les liens
breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
linkcolor= blue, %couleur des liens internes
bookmarks=true, %créé des signets pour Acrobat
bookmarksopen=true, %si les signets Acrobat sont créés,
%les afficher complètement.
pdftitle={Boite à outils pour les maillages triangulaires}, %informations apparaissant dans
pdfauthor={Remy Leone}, %dans les informations du document
pdfsubject={Boite à outils pour les maillages triangulaires} %sous Acrobat.
}

% \makeindex
% \makeatletter
% \def\thickhrulefill{\leavevmode \leaders \hrule height 1pt\hfill \kern \z@}
% \def\maketitle{%
%   \null
%   \thispagestyle{empty}%
%   \vskip 1cm
%   \begin{center}
%     \normalfont\huge\@title\par
%   \end{center}
%   \vskip 1cm
%   \thickhrulefill\par
% %  \hbox to \hsize{\hfill\vrule height 2pt width .5\hsize\hfill}%
%   \vfil
%   \begin{flushright}
%     \LARGE \strut \@author \par
%   \end{flushright}
%   \par
%   \vfil
%   \vfil
%   \null
%   \cleardoublepage
%   }


\begin{document}

\begin{titlepage}
 
\begin{center}
 
 
% Upper part of the page
\includegraphics[scale=0.5]{./logo.png}\\[1cm]
 
%\textsc{\LARGE ENSIIE}\\[1.5cm]
 
\textsc{\Large Projet IPI}\\[0.5cm]
 
 
% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Boite à outils pour les maillages triangulaires}\\[0.4cm]
 
\HRule \\[1.5cm]
 
% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large
\emph{Chef de Projet:}\\
Rémy \textsc{Leone}\\

\emph{Sous-chef de projet :}\\
Simon \textsc{Lasnier} \\
\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
\emph{Reste de l'équipe:} \\
Jean \textsc{Crémèse} \\
Sara \textsc{Iraqi}\\
Teddy \textsc{Michel} \\
Hermann \textsc{Olivi} \\
Charles \textsc{Vatin} \\
Chaoran \textsc{Zhong} \\
\end{flushright}
\end{minipage}
 
\vfill
 
% Bottom of the page
{\large \today}
 
\end{center}
 
\end{titlepage}


%\maketitle 
\clearpage

\begin{abstract}
Ce projet a pour but la mise en pratique à travers un travail de groupe 
des notions vues en IAP et l'utilisation de quelques outils de génie 
logiciel.

L'objectif de ce projet est de créer un ensemble d'outils permettant 
de réaliser des opérations simples sur des maillages triangulaires 
représentant des objets 3D. 

Les objets 3D bruts produits possèdent souvent de nombreux défauts qui 
gênent ou empêchent leur exploitation. Par exemple, la modélisation 3D 
des antiquités par des scanners est aujourd'hui utilisée pour étudier 
facilement des objets fragiles et difficilement transportables. La
 modélisation 3D est de même utilisée en géographie et dans le
  bâtiment. L'industrie du divertissement et ingénierie sont aussi
   créatrices d'objets 3D.

\end{abstract}

\tableofcontents \clearpage

\section{Définitions}

\begin{description}

\item Sommet :
Un point est décrit par 3 flottants qui définissent ses trois
 coordonnées dans l'espace.
Par exemple, on représente un cube dans un fichier .obj par ses 8 
sommets (V signifie \emph{vertex}, sommet en français).

\begin{itemize}

\item V 1.0 0.0 1.0

\item V 1.0 1.0 1.0

\item V -1.0 1.0 1.0

\item V -1.0 0.0 1.0

\item V 1.0 1.0 -1.0
	
\item V -1.0 1.0 -1.0

\item V -1.0 0.0 -1.0


\end{itemize}


On indexe ainsi implicitement les sommets : on attribue au sommet 0 le
 premier triplet de points, au sommet 1 le suivant, et ainsi de suite.

 
\item Surface maillée : 
Une surface dite maillée est constituée d'un certain nombre de points
 dans l'espace (appellés sommets ou \textit{vertices}). 
Ces points sont reliés entre eux par des arêtes, et trois arêtes 
reliées entre elles forment une face triangulaire.

Un maillage est donc constitué de la liste des coordonnées spatiales 
des sommets, suivie par la liste des associations de points qui
 forment les faces.


\item Faces

De même, on décrit les faces par les trois sommets qui la définissent. 
Par exemple, la première face est définie par les sommets indéxés 
par 0, 1 et 2 :


F 0 1 2


On définit ainsi exhaustivement les 6 faces du cube.



\item Triangle PN

Un triangle PN est un triangle qui possède une normale sur chacun de 
ses sommets.

\item Fichier *.obj

Un fichier .obj est composé au minimum d'une suite de sommets, et des
 faces qui sont construites à l'aide de ces sommets. Un fichier .obj
peut contenir d'autres informations comme les normales aux sommets, les arêtes et des coordonnées de textures. 

\item 	Normale à une face


En déterminant la normale à une face, on ne peut faire que du flat
 shading : l'éclairement d'une face est proportionnel 
à l'angle entre la normale à la face et la direction de la source 
lumineuse. 
Cette valeur est constante sur toute la face d'où la discontinuité 
d'ombrage aux bords de chaque face.

L'ordre des sommets dans le triplet associé à un sommet est déterminant.
Soit une face définie par les sommets $v_{i}, v_{j}, v_{k} 
\mbox{ avec } i, j, k$ des entiers positifs. 
La normale est obtenue en faisant le produit vectoriel
 $\overrightarrow{v_{i}v_{j}} \wedge \overrightarrow{v_{j}v_{k}}$.
Ainsi même si les faces (0, 1, 2) et (2, 1, 0) donnent la même surface
 maillée, leurs normales respectives sont opposées. 


\item Normale en un point

La normale en un sommet est obtenue en normalisant la somme vectorielle 
des normales aux faces qui coïncident en ce point. 

En déterminant la normale d'un sommet, on peut faire du smooth shading
 qui permet d'adoucir les angles.




\end{description}


\section{Problèmes rencontrés}

Les fichiers produits par les scanners 3D, ne sont pas toujours de très bonne
 qualité. Voici un petit panorama des erreurs les plus courantes :

\subsection{Erreurs sur les sommets}

\subsubsection{Sommets non référencés}

La liste des sommets peut contenir des sommets qui ne sont utilisés par
 aucune face.
On parcourt la liste des sommets et on supprime ceux qui sont inutiles. 
Ce traitement doit être effectué avant tous les autres, car il supprime 
des données inutiles.

\subsubsection{Sommets dupliqués}

La liste des sommets peut contenir plusieurs fois le même sommet, ou
 contenir des sommets ayant des coordonnées très proches.
On parcourt la liste des sommets et on compare chaque sommet avec
 chacun des sommets suivants dans la liste. 
Si deux sommets sont à peu près égaux (on utilisera une fonction de
 comparaison entre deux sommets), on peut considérer qu'ils sont 
 identiques. 
On supprime l'un des deux sommets, et éventuellement on modifie la 
position de l'autre sommet, puis on remplace dans la liste des faces 
l'indice du sommet 
supprimé par l'indice du sommet conservé. 
Ce traitement doit être effectué avant tous les autres.
Pour déterminer à partir de quand deux sommets sont à peu près égaux, on
 peut commencer par calculer la taille T du modèle 
(distance maximale entre deux points). Deux points sont égaux si la
 distance qui les sépare est inférieure à $\frac{T}{1000}$ par exemple.

\subsubsection{Sommets non manifolds}

Les sommets non manifolds sont ceux adjacents à un trou, ils
 appartiennent à deux faces n'ayant aucune arête en commun.
On parcourt la liste des arêtes (qu'on génère si elle n'est pas
 disponible dans le fichier), et pour chaque arête du point A vers le 
 point B, on vérifie 
qu'il existe (au moins) une arête du point B vers le point A. Sinon, on 
créé un triangle ayant pour sommets B, A et C. C étant le sommet de deux
 triangles, 
l'un possédant A comme sommet, et l'autre possédant B comme sommet.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{images/Dessin1.jpg}
\end{center}
\subsection{Erreurs sur les faces}

\subsubsection{Faces invalides}

Ce sont les faces qui référencent des sommets, des normales, ou des
 coordonnées de textures inexistants, c'est-à-dire que l'indice demandé
  est supérieur au nombre 
de sommets du modèle.
On parcourt la liste des faces, et pour chaque face on vérifie que les
 indices sont corrects, sinon on supprime la face. Ce traitement doit 
 être effectué avant 
tous les autres car il supprime des données inutiles.

\subsubsection{Faces dupliquées}

La liste des faces peut contenir deux faces identiques, qui utilisent 
les mêmes sommets et dans le même ordre. Il faut d'abord éliminer les
 sommets dupliqués 
avant d'éliminer les faces dupliquées.
Pour chaque face, on cherche s'il existe une autre face utilisant les 
mêmes sommets, normales, et coordonnées de texture, et dans le même 
ordre.
Par exemple si une face est définie par : F 1/1/1 2/2/2 3/3/3, on 
supprime toutes les autres faces définies par : 
\begin {itemize}
 \item F 1/1/1 2/2/2 3/3/3
 \item F 2/2/2 3/3/3 1/1/1
 \item F 3/3/3 1/1/1 2/2/2

\end {itemize}

\subsubsection{Faces mal orientées}\label{Faces mal orientées}

Les faces sont partiellement mal orientées si les normales de chaque
 sommet ne sont pas dans la même direction, et totalement mal orientées 
 si elles nous font face 
alors que leurs faces adjacentes nous tournent le dos, ou l'inverse.
Pour chaque face, on calcule le produit scalaire de la normale de chaque
 point avec la normale de la face, et on vérifie qu'ils sont positifs. 
Sinon, on inverse la normale du point. On peut également recalculer les
 normales de chaque point à partir de leurs coordonnées et de la liste
  des faces. 
On peut ainsi corriger les faces partiellement mal orientées.
Pour les faces totalement mal orientées, il faut vérifier que pour deux
 faces partageant une arête A - B, l'une décrit l'arête de A vers B, et
  l'autre de B vers A. Voir : \ref{Arêtes non indexées}.

\subsubsection{Faces s'intersectant mutuellement}

Deux faces peuvent s'intersecter l'une et l'autre, c'est-à-dire que au
 moins une arête d'une des deux faces traverse l'autre face.
Pour chaque face, on calcule l'intersection avec chacune des autres 
faces. S'il y a intersection, on pourra supprimer l'une des deux faces, 
ou découper 
ces faces pour supprimer l'intersection.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{images/dessin2.png}
\end{center}
\subsubsection{Faces d'aire nulle ou dégénérées}

Deux arêtes d'une même face peuvent être très proches, voire confondues.
 Pour savoir si un triangle est dégénéré, on peut utiliser le facteur
  de qualité $q$ : 
$$ q = \frac{4 a \sqrt{3}}{h_{1}^2 + h_{2}^2 + h_{3}^3} $$
Ce facteur doit être supérieur à 0,6 par exemple.
On vérifie que les arêtes de chaque face ne sont pas confondues, et le 
cas échéant on supprime la face. Si la face est dégénérée, on peut
 également essayer de 
supprimer cette face et d'agrandir les surfaces adjacentes à la
 surface supprimée pour combler le trou.


\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{images/dessin3.png}
\end{center}


\subsubsection{Faces manquantes}

Les faces manquantes forment un trou dans le maillage. Ce genre d'erreur
 est typiquement dû au scanners 3D qui ne peuvent pas visualiser 
 correctement 
certaines zones de l'objet.
Les faces manquantes peuvent être remplacées par le traitement des 
sommets non manifolds.

\subsection{Erreurs sur les normales}

\subsubsection{Normales non indexées}

Ce sont les normales qui ne sont utilisées par aucune face.
On parcourt la liste des normales, et on supprime celles qui sont 
inutiles. Ce traitement doit être effectué avant tous les autres car 
il supprime des données inutiles.

\subsubsection{Normales incohérentes}

Pour savoir si une normale est cohérente, il suffit de recalculer la
 normale en ce point, à partir de la liste des faces.

\subsection{Erreurs sur les arêtes}

\subsubsection{Arêtes non indexées}\label{Arêtes non indexées}

La liste des arêtes (si elle est donnée) peut contenir des arêtes qui
 ne sont utilisées par aucune face.
On parcourt la liste des arêtes et on supprime celles qui sont inutiles.
 Ce traitement doit être effectué avant tous les autres.

\subsubsection{Arêtes non manifolds}

Une arête non manifolds est une arête partagée par plus de deux faces. 
On parcourt la liste des arêtes. Pour une arête du point A vers le point
 B, on cherche s'il existe d'autres arêtes de A vers B,
 et s'il existe plus d'une arête de B vers A. Le cas échéant, on supprime
  l'une des faces en trop. 
Dans le cas où il existe deux arêtes du point A vers le point B et
 aucune du point B vers le point A, 
on peut inverser l'ordre des points du triangle utilisant l'une des 
deux arêtes, ce qui revient à changer sa normale de direction. 
Ce traitement est lié au traitement des faces mal orientées, voir 
\ref{Faces mal orientées}.

\subsubsection{Arêtes trop aiguës}

Une arête est trop aiguë si l'angle formé par les deux faces adjacentes
 à cette arête est trop petit. Un angle de 120 degrés est la limite
  acceptable.
Pour chaque face, on calcule l'angle formé par les faces adjacentes. 
Pour cela, on calcule le produit scalaire entre les normales des deux 
faces. 
Si ce produit scalaire est inférieur (ou supérieur) à une certaine
 valeur, l'arête est trop aiguë.


\section{Amélioration de la qualité des maillages }

Afin d'obtenir des maillages plus détaillés, il est possible de les 
subdiviser pour multiplier leur nombre de triangles 
tout en conservant leur apparence générale.
On peut également leur appliquer des filtres qui permettent de les
 lisser pour les rendre plus réalistes. 
Enfin, on peut juger de la qualité d'un maillage par une coloration 
spécifique de celui-ci en fonction de divers paramètres.

\subsection{Subdivision des maillages}

Dans le but de lisser nos modèles 3D, nous pouvons subdiviser les 
surfaces. Les surfaces sont des maillages de triangles. 
Dans cette partie nous verrons deux méthodes de subdivisions.

\subsubsection{Première méthode - Subdivision d'un triangle}

Sur chaque triangle du maillage on place trois nouveaux points, définis 
comme les milieux de chaque arête. 
Ainsi cela subdivise le triangle en initial en quatre sous triangles.
Cependant le résultat obtenu n’est pas aussi lisse que ce qu’on pourrait
 espérer, c’est pourquoi nous allons voir une seconde méthode qui 
 utilise les normales aux points.

\subsubsection{Seconde méthode - Subdivision avec utilisation des normales}

Nous allons rajouter une donnée supplémentaire pour définir un 
triangle : les normales aux points. 
Les triangles obtenus sont appelés des PN-triangles (Point-Normale).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{ameliorationqualite/Dessin1.jpg}
\end{center}


La méthode de subdivision que nous allons voir modifie le maillage 
triangulaire de l’objet étudié en traitant chacune de ses faces 
séparément. 
A partir d’un seul triangle plat (mais de normales \emph{penchées})
on construit une structure courbe, 
composée d’une subdivision de triangles. 
Au final, le modèle est totalement arrondi et suit donc la forme globale
de l'objet.

Nous pouvons interpoler chaque triangle par un patch de Bézier
 triangulaire cubique: 
$$\forall{u,v,w} \geq 0, w = 1-u-v$$
$$ b(u,v) = \displaystyle\sum_{i+j+k = 3}b_{ijk}\frac{3!}{i!j!k!} 
u^{i} v^{j} w^{k}$$ 

\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.75]{ameliorationqualite/Dessin2.jpg}

\end{center}

Maintenant, il reste plus qu’à calculer les $b_{ijk}$ : Les points de contrôle.
Avec $b_{300} = P1,  b_{030} = P2$  et $ b_{003} = P3$


Tout d’abord plaçons-nous dans le plan du triangle, nous pouvons 
découper chaque arête du triangle en trois arêtes de même longueur. 
Ce qui définit deux nouveaux points sur chaque arête. 
On définit également le barycentre du triangle. 
Ces sept points sont les $b_{ijk}$ projetés dans le plan de notre 
triangle (nommons les $b'_{ijk}$).
$$b'_{ijk} = \frac{iP1 + jP2 + kP3}{3}$$

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{ameliorationqualite/Dessin3.jpg}
\end{center}

Ensuite il s’agit de calculer la hauteur (par rapport au plan du 
triangle) de nos points de contrôle. 
On calcule le projeté $B$ d’un point $B'$ sur un plan de normale $N$ et 
passant par $P$ par :
$B = B'-wN$ avec $w = (B'- P).N$.

\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.75]{ameliorationqualite/Dessin4.jpg}

\end{center}

Ainsi, dans notre cas, par exemple  $b_{210} = b'_{210} - wN1$ avec 
$ w = (b'_{210}-P1).N1$.

Et enfin, le point $b_{111}$, on le définit par :
$$b_{111} =  G + \frac{G - b'_{111}}{2} \mbox{ avec } G = \frac{b_{120}
 + b_{210} + b_{012} + b_{021} + b_{102} + b_{201}}{6}$$

Ainsi nous avons tous nos points, il faut maintenant trouver les 
normales de ces points.

Le problème réside dans le fait qu’on ne peut pas recalculer les normales des points à 
partir de ce nouveau maillage, cependant on peut avoir recours à une 
interpolation des normales.
Pour la normale de $b_{111}$ il suffit de prendre la moyenne des
 normales des triangles qui l’entourent.
Pour les six autres on a recourt à une interpolation quadratique de 
Bézier, nous allons voir comment trouver les normales des points 
situés sur les arêtes à partir de celles des sommets du triangle.
$$ n(u,v) = \displaystyle\sum_{i+j+k = 2}n_{ijk} u^{i} v^{j} w^{k}$$ 

\begin{center}
 \includegraphics[scale=1]{ameliorationqualite/Dessin5.jpg}

\end{center}

Le symétrique $N'$ d’un vecteur $N$ selon un plan de normale $B$ est
 donné par :
$N' = N - 2vB \mbox{ avec } v = \frac{B.N}{B.B}$.


\begin{center}
 \includegraphics[scale=0.75]{ameliorationqualite/Dessin6.jpg}

\end{center}

Ainsi on obtient :
$$ h_{110} = N_{1} + N_{2} - v_{12}(P_{2}-P_{1})$$
$$ h_{011} = N_{2} + N_{3} - v_{23}(P_{3}-P_{2})$$
$$ h_{101} = N_{1} + N_{3} - v_{31}(P_{1}-P_{3})$$

$$ v_{ij} = 2 \frac{(P_{j} - P_{i}).(N_{i}+N_{j})}{(P_{j}-P_{i}).
(P_{j}-P_{i}}$$
Finalement nous avons toutes les coordonnées des points ainsi que
 leur normale. 
Nous obtenons, grâce à l’utilisation des normales, une subdivision 
avec un meilleur respect de la géométrie initiale.


\subsection{Filtrage}

Nous allons lisser un maillage en appliquant un filtre dont le principe 
de fonctionnement est le suivant :
\begin{itemize}
\item On représente le maillage sous forme d'une matrice 3D.
\item On sélectionne une matrice filtre.
\item On effectue le produit de convolution du maillage et du filtre.
\item On transforme la matrice 3D obtenue en un maillage. On a ainsi 
filtré le maillage.
\end{itemize}
Le filtre utilisé influe sur la position des points du maillage.

\subsection{Qualité d'un maillage}

Plusieurs éléments permettent d'évaluer la qualité d'un maillage. 
Pour pouvoir visualiser facilement si un maillage est de bonne qualité, 
on va proposer trois colorations différentes, en fonction de :
\begin{description}
\item [La distance entre des points (ou faces) et un axe ou un point 
donné.] \hfill On définit une échelle de couleur en fonction de cette 
distance.
\item [La courbure locale du maillage] On définit une échelle de couleur
 en fonction de cette courbure.
\item [La qualité des faces] On calcule le facteur de qualité $Q$ des 
faces comme expliqué dans la partie correction des erreurs
et on définit une échelle de couleur en fonction de la valeur de $Q$.
\end{description}
\section{Gestion des surfaces maillées}

\subsection{Gestion des *.obj}

Spécifications :\\
\url{http://people.sc.fsu.edu/~burkardt/txt/obj_format.txt}\\
Exemples de fichiers OBJ : \\
\url{http://people.sc.fsu.edu/~burkardt/data/obj/obj.html}

Pour lire un fichier, on le parcourt ligne par ligne. Dès qu'on obtient
 un \# (qui indique un commentaire), on passe à la ligne suivante. 
 Le premier caractère différent d'un espace ou d'une tabulation indique 
 le type de données de la ligne : F pour une face, V pour un vertex, 
 VN pour un vecteur normal, E pour une arête, T pour des coordonnées de 
 texture. Les autres données peuvent être ignorées pour le moment.

La lecture d'un fichier doit nous permettre d'obtenir :
\begin{enumerate}
    \item Une liste de sommets (ou vertices).
    \item Une liste de faces.
    \item Une liste de coordonnées de textures (optionnel).
    \item Une liste de normales (optionnel).
    \item Une liste d'arêtes (optionnel).

\end{enumerate}


Les deux dernières listes peuvent éventuellement être générés à partir 
de deux premiers.

Si une face contient plus de trois sommets, on la décompose en plusieurs
 triangles.

Par exemple :
    F 1 2 3 4 5 6
deviendra :\begin{itemize}
            \item F 1 2 3
    \item F 1 3 4 
    \item F 1 4 5 
\item F 1 5 6 
           \end{itemize}

Un fichier OBJ peut contenir plusieurs modèles, dans ce cas, on peut 
proposer à l'utilisateur lequel des modèles analyser, ou analyser les 
modèles les uns après les autres, en écrivant le résultat dans un unique
 fichier contenant tous les modèles ou dans un fichier pour chaque 
 modèle.

Nous aurons besoin d'enregistrer un maillage 3D dans un fichier .obj 
ainsi que de charger un maillage 3D depuis un fichier obj. Ces deux
fonctionnalités seront regroupées dans un seul module.

\subsection{Gestion des vecteurs}

Nous allons utiliser comme vecteur, une structure composée d'un triplet 
de 3 float. Ainsi qu'une fonction de construction de vecteur, qui 
prendra en
entrée un triplet de 3 float et donnera en sortie un vecteur.

En outre, la gestion des vecteurs se fait par l'intermédiaire de 
fonctions de base telle que : 
\begin{itemize}
\item Addition de vecteurs
\item Multiplication d'un vecteur par un scalaire
\item Produit vectoriel de deux vecteurs
\item Produit scalaire de deux vecteurs
\item Comparaison de deux vecteurs
\item Calcul de la norme d'un vecteur
\item Normalisation d'un vecteur
\item Angle entre deux vecteurs
\end{itemize}

\section{Conclusion}

Nous allons au cours de notre projet avoir besoin de modules très 
différents. Des modules très mathématiques gérant les multiples outils
de traitements des maillages (tel que les filtrages ou les courbes de 
Bezier), d'autres de gestion des fichiers obj mais aussi des modules de 
traitement des erreurs seront nécessaires. 
La complémentarité sera véritablement indispensable pour la réalisation
de ce projet. 
\end{document}

